\section{Introducción}

El estudio de la Densidad Espectral de Potencia (PSD, por sus siglas en inglés) es un pilar fundamental en el diseño, análisis y optimización de sistemas de telecomunicaciones. La PSD permite caracterizar cómo se distribuye la potencia de una señal estocástica a lo largo del dominio de la frecuencia, revelando información crítica que no es evidente en el dominio del tiempo, tal como el ancho de banda físico ocupado, la presencia de componentes de Corriente Continua (DC) y la distribución de armónicos.

En los entornos prácticos de transmisión digital, las señales portadoras de información (como archivos de audio, imágenes o datos en crudo) rara vez son secuencias puramente aleatorias. Por el contrario, poseen redundancia y correlación estadística que alteran significativamente su huella espectral. Para mitigar efectos físicos indeseados derivados de esto, como la ineficiencia energética o la Interferencia Intersimbólica (ISI), la ingeniería de comunicaciones emplea técnicas de conformación de pulso y códigos de línea, adaptando la geometría de la señal a las exigencias del canal de transmisión.

El presente desarrollo experimental se lleva a cabo empleando el entorno de simulación \textit{GNU Radio Companion}, una plataforma robusta para la implementación de arquitecturas de Radio Definido por Software (SDR) y Procesamiento Digital de Señales (DSP). A lo largo de este documento, se analizará el comportamiento espectral de distintas fuentes de datos digitales, evaluando la degradación de la señal ante la inyección de Ruido Blanco Gaussiano Aditivo (AWGN). 

Asimismo, se estudiará el impacto matemático y físico de la variación de parámetros de escalamiento temporal, específicamente las Muestras por Símbolo ($Sps$). Finalmente, se intervendrán los coeficientes de los filtros FIR interpoladores para sintetizar diversas formas de onda, códigos de línea (NRZ, RZ, Manchester) y modulaciones digitales (OOK, BPSK, ASK), comprobando de manera empírica los límites teóricos del muestreo discreto y la eficiencia espectral.