\section{Metodología}

La práctica se estructuró en las siguientes fases metodológicas:

\subsection{Acondicionamiento de la Señal Base}
Se utilizo un diagrama de bloques inicial para transmitir una señal digital aleatoria. La información fue generada por un bloque \texttt{Random Source}. Para evitar la inyección de componentes DC artificiales desde la fuente, la señal unipolar se transformó a formato bipolar (niveles lógicos de -1 y 1) mediante la combinación matemática de un bloque \texttt{Add} (sumando una constante de -0.5) y un bloque \texttt{Multiply Const} (amplificando por un factor de 2). Posteriormente, se utilizó un \texttt{Interpolation FIR Filter} para definir la forma rectangular del pulso.

\subsection{Análisis de Ruido Blanco (AWGN)}
Para caracterizar el comportamiento estocástico del canal, se aisló la etapa de análisis empleando un bloque \texttt{Noise Source} configurado para generar Ruido Blanco Gaussiano Aditivo (AWGN) puro, enviando su salida a un sumidero virtual independiente (\texttt{p5}). Se dirigieron los instrumentos de medición (osciloscopio y analizador de espectro) exclusivamente a esta fuente de ruido para evaluar su comportamiento descorrelacionado en el dominio del tiempo y la planitud de su Densidad Espectral de Potencia, variando su amplitud para observar el escalamiento de la energía.

\subsection{Transmisión de Datos Reales (Imagen y Audio)}
Para analizar el comportamiento espectral frente a información redundante, se reemplazó el generador aleatorio por un bloque \texttt{File Source} configurado en tipo \textit{Byte}. Se transmitieron secuencialmente dos archivos: una imagen comprimida (\texttt{.jpg}) y un audio crudo (\texttt{.wav}). La serialización de la información se logró mediante un bloque \texttt{Unpack K Bits} ajustado a $K=8$, acoplado a un bloque \texttt{Char to Float} para adaptar el tipo de dato al resto de la arquitectura.

\subsection{Variación de Parámetros Físicos y Códigos de Línea}
Finalmente, la metodología incluyó la alteración paramétrica del sistema. En primer lugar, se varió la variable global de Muestras por Símbolo ($Sps$) de 4 a 16 para registrar los cambios en la energía del pulso temporal. En segundo lugar, se modificaron los coeficientes matemáticos del filtro conformador (variable $h$) utilizando arreglos específicos y funciones de la librería \textit{numpy} de Python, con el objetivo de sintetizar diversos códigos de línea (como RZ y Manchester) y modulaciones digitales (OOK, BPSK, ASK y filtros de Coseno Alzado).